# Использование atomsk в скриптах MTP

Конечно же утилитой atomsk можно пользоваться отдельно <https://atomsk.univ-lille.fr/tutorials.php>, однако это является не очень удобным способом. Например, хотелось бы при написании скриптов иметь какие-то переменнные величины, а так же выполнять какие-нибудь несложные вычисления. Для этого в дополнение к atomsk был написан специальный препроцессор в среде mtp. Он делает подстановки значений и умеет проводить вычисления на некотором псевдоассемблерном языке. Кроме того, препроцессор обеспечивает органичное использование команд atomsk в скриптах mtp lua. Поэтому сначала рассмотрим использование препроцессора на различных примерах. Для этого создадим простой boot.lua, как это описано в первой части [здесь](./part1.md). Далее удалим содержимое скрипта, оставив только часть, показаную на рисунке (см. рис.1).

![](./imgs/p10.png)

Рис.1. Скрипт заготовка для примеров

Итак, что мы здесь видим, первая функция atomsk_init() должна быть вызвана один раз перед любым применением других функций с префиксом atomsk. Она запускает atomsk и делает подготовку к его использованию в среде mtp. Далее идёт функция atomsk_do({}), которая принимает массив строк, которые являются командами препроцессора. Последняя функция free_all() корректно удаляет все созданные глобальные объекты среды mtp и закрывает atomsk если он был запущен.
В первом примере скажем традиционное "Hello World!".

**Пример 1.**  
Напишем следующий код

```lua
atomsk_init()

atomsk_do({
    "def hw Hello World!",
    "show %hw%",
})

free_all()
```
Чтобы выполнить этот код через mtpx выберем файл boot.lua (см. рис.2), далее выбираем меню Run -> Run selected & hold (F8) (см. рис.3). В результате будет показана консоль с отображением этой строки (см. рис.4).

![](./imgs/p11.png)

Рис.2. Выбор скрипта boot.lua

![](./imgs/p12.png)

Рис.3. Выбор меню Run -> Run selected & hold (или кнопка F8 на клавиатуре)

![](./imgs/p13.png)

Рис.4. Результат выполнения скрипта

В первой строке этого кода 

```lua
"def hw Hello World!"
```

задаётся команда def препроцессора, которая определяет псевдоним hw в который вносится значение Hello World!. 

Во второй строке

```lua
"show %hw%"
```

задаётся команда show которая печатает значения на стандартное устройство вывода. Ранее мы создали значение, которое назвали hw и препроцессор подставит его значение в командах с помощью конструкции извлечения значения %hw%.
Следует отметить, что в препроцессоре уже заданы некоторые полезные значения, например в качестве упражнения выполните скрипт:

```lua
"show %n%",  -- 10
"show %cb%", -- 0.5*BOX
"show %CB%", -- 0.5*BOX 0.5*BOX 0.5*BOX
```

Будут показаны значения, которые полезны при написании скриптов atomsk. В следующем примере рассмотрим как можно занести сразу же большую группу значений из таблиц lua.

**Пример 2.**

Сразу же большую группу значений из lua можно передать через таблицу lua с помощью функции atomsk_def({}). Для этого напишем следующий код

```lua
atomsk_init()

local params = {
    R = 5.6,
    lattype = "fcc",
}

atomsk_def(params)

atomsk_do({
    "show %R%",       --5.6
    "show %lattype%", --fcc
})

free_all()
```
Выполните этот код и увидите результат. 

В следующем примере рассмотрим регистры препроцессора и как с помощью них проводить простейшие вычисления.

**Пример 3.**

Для того, чтобы проводить простейшие вычисления, не переходя в код lua, препроцессор оснащён тремя векторными регистрами vr1, vr2, vr3, каждый из которых представляет собой трёхмерный вектор с типом double. Таким образом, имеется 9(3x3) скалярных регистров типа double (см. рис.5). Скалярные регистры так же имеют свои собственные имена: 

* регистр vr1 состоит из регистров drx1, dry1, drz1;
* регистр vr2 состоит из регистров drx2, dry2, drz2;
* регистр vr3 состоит из регистров drx3, dry3, drz3;

![](./imgs/p14.png)

Рис.5. Структура регистров

По умолчанию, при загрузке, все регистры заполнены нулями. Для того чтобы убедиться в этом, выполните команду 

```lua
"show *vr1",
```
 для просмотра содержимого регистра vr1. 

 Как здесь видно, в отличии от псевдонимов значений, для которых использовался %%, для извлечения значений из регистров используется знак *. Сделано это из соображений эффективности доступа к различным значениям препроцессора.
 Действия с регистрами осуществляется с помощью команд, напоминающих язык ассемблера. Заполнить регистр значением можно с помощью команды mov, например так:

 ```lua
"mov vr1 4", --эта команда заполнит все компоненты vr1 значением 4
"show *vr1", --убеждаемся в этом
```

Аналогично можно заполнить отдельную компоненту, например заполним компоненту dry1 регистра vr1 числом 8:

 ```lua
"mov dry1 8", --эта команда заполнит регистр dry1 значением 8
"show *vr1", --убеждаемся в этом
"show *dry1", --ещё раз убеждаемся
```

Следующим кодом заполним значение регистра vr2 значением из vr1:

```lua
"mov vr2 vr1", --значение vr2 заполнится значением vr1
"show *vr2", --убеждаемся в этом
```

Другой способ заполнения регистров является заполнением из значений.
Например, создадим значение translate 1 3 5 и заполним им регистр vr3:

```lua
"def translate 1 3 5", --создаём значение translate = {1;3;5}
"mov vr3 %translate%", --помещаем {1;3;5} в vr3
"show *vr3", --убеждаемся в этом
```

А следующий код уже не сработает, по крайней мере в текущей версии препроцессора:

```lua
"mov vr3 1 3 5", --помещаем {1;3;5} в vr3
```

Нельзя сразу закинуть векторное значение в регистр, необходимо сначала создать псевдоним для него, а затем закинуть его с помощью псевдонима.

Другим ограничением является то, что команду mov нельзя использовать с регистрами разных типов. Т.е. нельзя закинуть значение скалярного регистра в векторный регистр и обратно - векторный в скалярный. Т.е. такой код невалиден:

```lua
"mov drx1 dvr2",
"mov dvr2 drx3",
```

В следующем примере рассмотрим арифметические операции над регистрами.

**Пример 4.**

Для проведения арифметических операций существуют следующие команды: add (сложение), sub (вычитание), mul(умножение), div(деление), dot(скалярное умножение), sum(сумма компонент регистра). Команды add, sub, mul, div имеют следующий формат "command register source", это означает, что эти команды двухоперандные, причём первым операндом всегда является регистр, в который записывается результат операции, а вторым операндом может быть либо регистр того же типа, либо подходящее значение. Здесь далее полагается, что у вас уже набран код из предыдущего примера:

```lua
atomsk_init()

local params = {
    R = 5.6,
    lattype = "fcc",
}

atomsk_def(params)

atomsk_do({
    "show *vr1",
    "mov vr1 4", --эта команда заполнит все компоненты vr1 значением 4
    "show *vr1", --убеждаемся в этом
    "mov dry1 8", --эта команда заполнит регистр dry1 значением 8
    "show *vr1", --убеждаемся в этом
    "show *dry1", --ещё раз убеждаемся
    "mov vr2 vr1", --значение vr2 заполнится значением vr1
    "show *vr2", --убеждаемся в этом
    "def translate 1 3 5", --создаём значение translate = {1;3;5}
    "mov vr3 %translate%", --помещаем {1;3;5} в vr3
    "show *vr3", --убеждаемся в этом
})

free_all()
```

Итак, к настоящему моменту содержимое регистров следующее:

* vr1: 4 8 4
* vr2: 4 8 4
* vr3: 1 3 5

Прибавим к регистру vr1 регистр vr3, делается это следующей командой

```lua
"add vr1 vr3", -- vr1 <- vr1 + vr3
"show *vr1",   -- 5 11 9
```

Вычтем из регистра vr2 регистр vr3:

```lua
"sub vr2 vr3", -- vr2 <- vr2 - vr3
"show *vr2",   -- 3 5 -1
```

С помощью команды push можно сохранить значение регистра, указанного в операнде, а с помощью команды pop можно восстановить значение регистра, сохраненное коммандой push. Например, сохраним значение vr3 и умножим его на 5:

```lua
"push vr3",    -- сохраняем vr3
"mul vr3 5",   -- vr3 <- vr3 * 5
"show *vr3",   -- 5 15 25 
```

Восстановим предыдуще значение vr3:

```lua
"pop vr3",   -- восстанавливаем значение, которое сохранено командой push перед этим
"show *vr3", -- 1 3 5
```

Примеры для команд mul и div предлагается придумать самостоятельно, но смысл их такой же. Так же арифметические операции можно проводить отдельно над скалярными регистрами drx, dry, drz.

Далее рассмотрим команду dot, которая выполняет скалярное умножение регистров. Команда dot в качестве операндов принимает два векторных регистра, при этом результат будет сохранен в регистре, который задан первым (всё как и в предыдущем случае с командами add, sub, mul, div). Но результатом скалярного умножения является скаляр, поэтому все компоненты регистра будут заполнены этим скаляром. Посмотрим на это:

```lua
"push vr1",    -- сохраним vr1
"dot vr1 vr2", -- скалярно умножим vr1*vr2
"show *vr1",   -- 61 61 61
```

Далее мы это значение можем сохранить в таблицу значений командой mov, а значение регистра vr1 восстановить командой pop:

```lua
"mov %scalar% drx1",    -- сохраним результат скалярного умножения в псеводоним scalar
"pop vr1", -- восстановим vr1
"show %scalar%",   -- 61
```

Команда sum так же применяется к векторным регистрам и в качестве операнда принимает векторный регистр. Например, найдём сумму компонент вектора vr2 и сохраним это значение в таблицу значений с именем sum:

```lua
"push vr2",         -- сохраним vr2
"sum vr2",          -- сложим его компоненты
"mov %sum% drx2",   -- занесем в псевдоним значение
"pop vr2",          -- восстановим vr2
"show %sum%",       -- посмотрим результат (7)
```

Таким образом можно проводить арифметические операции, которые будут необходимы для вычислений трансляций создаваемых систем и вычисление других необходимых величин. Конечно же, этого минималистичного набора может не хватить тогда придётся прерваться и перейти в код lua, где можно проводить более сложные вычисления. Для этого нам понадобится доступ к регистрам из кода lua. В следующем примере рассмотрим эту возможность.

**Пример 5.**

К текущему моменту полагается, что у вас набран следующий код:

```lua
atomsk_init()

local params = {
    R = 5.6,
    lattype = "fcc",
}

atomsk_def(params)

atomsk_do({
    "show *vr1",
    "mov vr1 4", --эта команда заполнит все компоненты vr1 значением 4
    "show *vr1", --убеждаемся в этом
    "mov dry1 8", --эта команда заполнит регистр dry1 значением 8
    "show *vr1", --убеждаемся в этом
    "show *dry1", --ещё раз убеждаемся
    "mov vr2 vr1", --значение vr2 заполнится значением vr1
    "show *vr2", --убеждаемся в этом
    "def translate 1 3 5", --создаём значение translate = {1;3;5}
    "mov vr3 %translate%", --помещаем {1;3;5} в vr3
    "show *vr3", --убеждаемся в этом
    "add vr1 vr3", -- vr1 <- vr1 + vr3
    "show *vr1",   -- 5 11 9
    "sub vr2 vr3", -- vr2 <- vr2 - vr3
    "show *vr2",   -- 3 5 -1
    "push vr3",    -- сохраняем vr3
    "mul vr3 5",   -- vr3 <- vr3 * 5
    "show *vr3",   -- 5 15 25 
    "pop vr3",   -- восстанавливаем значение, которое сохранено командой push перед этим
    "show *vr3", -- 1 3 5
    "push vr1",
    "dot vr1 vr2",
    "show *vr1",
    "mov %scalar% drx1",
    "pop vr1",
    "show %scalar%",
    "push vr2",         -- сохраним vr2
    "sum vr2",          -- сложим его компоненты
    "mov %sum% drx2",   -- занесем в псевдоним значение
    "pop vr2",          -- восстановим vr2
    "show %sum%",       -- посмотрим результат
})

free_all()
```